\chapter{Mesure de température}

    \begin{todo}
        Dans ce montage métrologique,
        on pourra ajouter
        et définir
        les notions de
        précision, finesse, étendue, justesse.
    \end{todo}
    \begin{todo}
        On pourra revoir le plan pour
        introduire le théremomètre
        à résistance de platine
        dont l'importance est grande
        dans \cite{eit90}.
        Par ailleurs,
        on peut envisager deux parties
        sur chaque type de thermomètres
        (primaire et secondaire).
    \end{todo}

    Dans ce montage,
    nous réalisons deux types très différents
    d'expériences.
    D'une part
    nous étudions les thermomètres existants,
    en les comparants
    à un thermomètre de référence
    plus précis et rapide~;
    d'autre part
    nous réalisons un thermomètre
    à la manière de \propername{Celsius},
    puis nous rapportons l'échelle ainsi crée
    à l'échelle de \propername{Kelvin}.
    \begin{todo}
        Il serait intéressant
        de réaliser un thermomètre
        basé sur un principe physique
        donnant une échelle non affine
        lorsque comparée à celle de \propername{Celsius}.
        La correspondance par translation
        entre le \si{\degreeCelsius}
        et le \si{\kelvin}
        est un heureux hasard
        mais rend la compréhension
        du problème expérimental lié à la mesure de température
        particulièrement difficile.
    \end{todo}

  \section{Temps de réponse des thermomètres}

    Commencer par ceci
    permettra de savoir
    combien de temps nous devrons attendre
    pour atteindre l'équilibre thermique
    lors des prochaines manips.

    \begin{draft}
        Ne pas confondre
        temps de réponse
        et temps caractéristique.
    \end{draft}

    \subsection{Thermomètre à alcool}

    \paragraph{Résultat attendu}
    Le temps de réponse
    du thermomètre à alcool
    est grand,
    de l'ordre de la dixaine de secondes.
    \begin{tpdo}
        Vérifier en TP
        la dépendance de
        $\tau$
        avec
        $\Delta T$.
    \end{tpdo}

    \paragraph{Mesures}
    Au chronomètre
    sans difficultés,
    mais il faudra discuter
    des incertitudes élevées
    que l'on peut réduire
    par méthode statistique.

    \subsection{Thermistance}

    \paragraph{Résultat attendu}
    L'ordre de grandeur est le même,
    on pourra comparer
    la valeur expérimentale
    avec
    la donnée du constructeur.

    \paragraph{Mesures}
    On peut ici automatiser l'acquisition
    et faire plusieur mesures
    encore pour réduire les erreurs
    par méthode statistique.

  \section{Caractéristique et sensibilité}

    La caractéristique,
    c'est la courbe $C = \fof(T)$
    où $C$ est
    la grandeur mesurée
    lors de l'utilisation
    du thermomètre.
    La sensibilité relative,
    c'est
    $s(T) = \frac{1}{T}\dv{C}{T}$.

    \subsection{Thermistance}

    \paragraph{Résultat attendu}
    Les thermistances CTN
    suivent une loi en~:
    $R(T)
    = R_0 \exp(- \frac{E_g}{k_B T})$,
    elles sont particulièrement sensibles
    à basse température.
    \begin{todo}
        Revoir toute la théorie sur les semi-conducteurs.
    \end{todo}

    \paragraph{Mesures}
    Il suffira de tracer $C(T)$
    pour plusieur températures,
    et d'ajuster un modèle.
    On dérivera ensuite ce dernier.

    \paragraph{Remarques}
    Les mesures faites ici
    peuvent permettre de calculer
    l'énergie de gap
    du semi-conducteur.
    On pourra discuter
    le montage à quatre fils.

    \subsection{Thermocouple}

    \paragraph{Résultat attendu}
    La dépendence attendue s'approche de
    $\Delta V = (\epsilon_1 - \epsilon_2) \Delta T$.
    Le thermocouple est linéaire sur de courtes plages
    mais pas globalement.
    On pourra mettre en évidence ce phénomène,
    et se reporter à des courbes de valeurs tabulées
    pour comparer les mesures.
    La caractéristique dépend essentiellement
    des métaux aux jonctions.
    \begin{todo}
        Il faudra revoir
        l'orgine microscopique de l'effet \propername{Seebeck}.
    \end{todo}

    \paragraph{Mesures}
    Il faudra prendre une température
    bien connue
    et fixe
    pour la température de l'une des jonctions.

    \paragraph{Remarques}
    \begin{tpdo}
        Chercher et décrire
        comment fonctionne
        le thermocouple de TP
        à une seule jonction.
    \end{tpdo}

  \section{Un thermomètre primaire~: le thermomètre à gaz}

    Les thermomètres primaires
    sont des thermomètres
    qui suite à la mesure d'une grandeur
    donnent une valeur de température
    par un calcul basé sur une loi physique,
    où n'intervient aucune grandeur inconnue.
    Ils permettent alors
    de mesurer l'écart entre
    le zéro (par exemple) d'une échelle arbitraire,
    et le zéro absolu.
    \begin{draft}
        Attention,
        le fait que $\Delta \si{\kelvin} = \Delta \si{\degreeCelsius}$
        est dû à un choix arbitraire
        caché dans la constante des gaz parfaits,
        le fait qu'il est possible de faire ce choix
        est dû au fait que \propername{Celsius}
        a eu bonne intuition en utilisant
        la dilatation du mercure
        pour établir son échelle.
    \end{draft}

    \paragraph{Résultat attendu}
    On cherchera déterminer la relation
    $V = \fof(T_{\si{\degreeCelsius}})$ à pression fixée.
    On constatera
    qu'un modèle affine
    est le plus judicieux
    conformément à la loi des gaz parfaits.
    Une extrapolation
    permettra de trouver
    la valeur tabulée de $\SI{-273.15}{\degreeCelsius}$
    pour le zéro absolu.
    La relation affine nous renseigne aussi
    sur l'indépendance à la température
    du coefficient de compressibilité du mercure.

    \paragraph{Mesures}
    Il faut sortir le thermomètre à gaz
    du bain thermostaté
    pour correctement lire la valeur,
    ce qui sort le thermomètre
    de son équilibre~:
    il faut alors
    aller vite
    et éventuellement avoir déterminé
    son temps de réponse.
    Il faut aussi bien vérifier
    que tout le gaz
    se trouve dans le bain.
    \begin{tpdo}
        Pourquoi met-on des masses
        plutôt que de se mettre à $P_{atm}$
        en TP~?
    \end{tpdo}

    \paragraph{Remarques}
    On peut aller plus loin
    concernant la loi des gaz parfaits
    et vérifier $P \propto T_{\si{\kelvin}}$
    puis $P \propto \frac{1}{V}$
    mais cela sort du thème.
    Outre la vérification expérimentale
    de la loi des gaz parfaits,
    la connaissance de $P$ permet de
    déterminer $n$
    et justifier l'approximation
    du gaz parfait.
    Aussi, si l'on connait parfaitement
    le semi-conducteur d'un thermocouple,
    le thermocouple peut servir
    de thermomètre primaire.
    \begin{todo}
        Vérifier cette dernière affirmation.
    \end{todo}
    \begin{draft}
        Attention concernant la détermination de $n$
        car elle suppose une valeur de $R$ déjà fixée,
        alors qu'elle devrait être définie
        à partir de $n$.
    \end{draft}

    \begin{todo}
        Se renseigner
        sur d'autre thérmomètres primaires.
    \end{todo}
